\section{Methode}
\label{sec:methode}

\subsection{Welke stappen zijn nodig om de API vanaf de grond af aan op te bouwen?}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Behoeftenanalyse en Specificatie} --- Identificeer de eisen
  voor de API, maak een lijst met de vereiste functies.
  \item \textbf{Architectuurontwerp} --- Definieer de toegestane request types
  (GET, POST, PUT, DELETE) op de benoemde routes en hun verwachte responses.
  \item \textbf{UML ontwerpen} -- Maak een klassendiagram voor de API om de
  structuur van de code te visualiseren.
  \item \textbf{Implementatie} --- Bouw de API volgens de opgegeven eisen en UML
  van punt 1, 2 en 3 op.
  \item \textbf{Testen} --- Ontwikkel unit tests voor alle componenten die
  door de API worden gebruikt. Verwerk vervolgens ieder probleem dat opkomt.
  \item \textbf{Onderhoud} --- Monitor de API na de implementatie,
  pas deze aan op basis van feedback na gebruik. Voeg nieuwe
  functies toe en verbeter de bestaande functies waar nodig, zonder de
  bestaande functionaliteit te breken.
\end{enumerate}

\subsection{Hoe kunnen REST, SOAP, GraphQL, en gRPC worden vergeleken op basis van de gestelde criteria?}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Vergelijkingscriteria} --- Bepaal de
  evaluatiecriteria waarop de architecturen vergeleken zullen worden,
  zoals prestaties, schaalbaarheid en flexibiliteit.
  \item \textbf{Literatuuronderzoek} --- Voer een literatuuronderzoek uit naar de
  kenmerken, voor- en nadelen van REST, SOAP, GraphQL, en gRPC.
  \item \textbf{Theoretische Analyse} --- Analyseer elke API-architectuur op basis
  van de gedefinieerde projectscriteria. Maak een overzicht van de sterke en
  zwakke punten van elke architectuur in de context van het robotica project.
  \item \textbf{Vergelijking} --- Vergelijk de resultaten van de
  analyse. Weeg de voor- en nadelen van elke API-architectuur af tegen de
  specifieke eisen van het project.
  \item \textbf{Conclusie} --- Trek een conclusie over welke API architectuur
  het meest geschikt is voor het project op basis van de vergelijking.
\end{enumerate}
